\subsection{Statemachine}

Der Ablauf des Parcours ist dem Programm bekannt. Es weiss, dass das Fahrzeug zuerst auf den
Parcours fahren muss. Die eigentliche Strecke ist eine Acht, wobei beim zweiten Überqueren der
Kreuzung auf Rechtsvortritt geachtet werden muss. Am Schluss muss das Fahrzeug noch abbiegen,
um auf den Parkplatz zu gelangen.
Dieser Ablauf wurde mit Hilfe einer Statemachine umgesetzt.

\subsubsection{Konzept}
\label{ssub:konzept}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=1\columnwidth]{KlassendiagrammStatemachine.png}
  \caption{UML Klassendiagramm der Statemachine}
  \label{fig:classdiagramStatemachine}
\end{figure}

Abbildung \namerefit{fig:classdiagramStatemachine} zeigt einen Ausschnitt des Klassendiagramms der
Statemachine. Für die States sowie für Events, welche einen Statewechsel auslösen können, wurde je
ein Enum definiert. Diese sind oben links im Diagramm abgebildet.

Die StateFactory dient für die Instanzierung der konkreten Vertretern der \texttt{AbstractState}
Dazu definiert das Interface \texttt{IStateFactory} die Methode \texttt{getStateInstance(States state)},
 Diese \texttt{AbstractStates} enthalten alle Objekte und Schnittstellen welche sie benötigen, um
 im momentanen State zu fahren.


%Ein Beispiel für einen solchen State findet sich im Kapitel
%\namerefit{par:beispiel_abstractstate_drivingstate}.
Die Klasse \texttt{AbstractState} definiert die Methode \texttt{setActive}, mit
welcher der State aktiviert und deaktiviert werden kann. Dies erlaubt es, die AbstractStates beliebig
wiederzuverwenden, indem sie während der Initialisierung erstellt werden und danach nach Bedarf
aktiviert und deaktiviert werden können.

Die eigentliche Statemachine ist die Klasse \texttt{Statemachine}, welche das Interface
\texttt{IStateMachine} implementiert. Das Interface definiert die Methode \texttt{evaluateState}.
Dieser Methode wird der Grund für den Zustandswechsel mitgegeben. Dies können sein:

\begin{itemize}
\item Initialisierung
\item Startknopf gedrückt linkes Feld
\item Startknopf gedrückt rechtes Feld
\item Distanz gefahren; siehe auch Tabelle \namerefit{tab:serialCommandsToPi} in\\
  Kapitel \namerefit{sub:itserial}
\end{itemize}

Die Klasse \texttt{Statemachine} enthält eine Map von States sowie eine Warteschlange, die bestimmt
welcher State nach welchem State aktiv geschaltet werden soll. Diese Warteschlange wird je nach
Startfeld unterschiedlich initialisiert. Soll von einem State in den nächsten übergegangen werden,
wird auf dem aktuellen State \texttt{setActive(false)} aufgerufen, aus der Queue der nächste State geholt
und darauf \texttt{setActive(true)} aufgerufen.




\subsubsection{Umsetzung}
\label{ssub:state_umsetzung}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includegraphics[width=1\columnwidth]{SequenzdiagrammStatemachine.png}
  \caption[Sequenzdiagramm Statemachine]
  {Sequenzdiagramm der Statemachine am Beispiel von \texttt{AbstractState}}
  \label{fig:sequenzStatemachine}
\end{figure}

Beim Start des Java Programms wird eine \texttt{Statefactory} mit allen möglichen Komponenten
initialisiert. Danach wird eine \texttt{StateMachine} kreiert, welche eine Map hält mit einer
\texttt{AbstractState}
für jeden State des Enums States. Diese wird gefüllt durch Abfrage der \texttt{getStateInstance} Methode
für jeden State.  Dies ist in Abbildung \namerefit{fig:sequenzStatemachine} mit der oberen
Schleife angezeigt.

Die Statemachine wird dann in den Initstate versetzt, wo darauf gewartet wird, dass die
\texttt{evaluateState} Methode mit STARTLEFT oder STARTRIGHT ausgeführt wird, ausgelöst durch einen
entsprechenden Knopfdruck des Users.

Nach dem Knopfdruck wird die Queue je nach Startfeld entsprechend des Ablaufs der Strecke befüllt
und die Statemachine wechselt in den ersten State der Queue. Beim Aktivieren des States wird
gleichzeitig ein Befehl EventAfterDistance an den Mikrocontroller gesendet mit dem Weg welcher
dieser State dauern soll, der Event des Mikrocontrollers führt dann zur Deaktivierung des letzten
States und zum Übergang in den nächsten State. Dies wird wiederholt bis alle States abgearbeitet
sind. In der Abbildung wird dies durch die zweite Schleife angezeigt.

%\paragraph{Beispiel AbstractState: DrivingState}
%\label{par:beispiel_abstractstate_drivingstate}

%\textbf{TODO: Klassendiagramm/ Komponentendiagramm DrivingState plus Beschreibung}


\subsubsection{Auswertung}
\label{ssub:state_auswertung}

Die Statemachine wurde zuerst unabhängig von der Spurerkennung entwickelt. Es wurden nur Interfaces
und Anforderungen definiert. Dadurch konnte sie auch nur theoretisch getestet werden. Ob die
Umsetzung funktioniert, zeigte sich erst, als etwa in Woche sieben die zwei Teile zusammengebaut
wurden.

Es zeigte sich jedoch, dass die Planung und Umsetzung gut war. Die einzelnen Funktionalitäten
konnten problemlos in die States eingebaut werden und die States anhand der Spurerkennung und
gefahrener Strecke gewechselt werden.

Es zeigte sich jedoch, dass die Instanzen der einzelnen States nicht wie geplant wieder verwendet
werden konnten. Die Funktionalität der States läuft in eigenen Threads und diese lassen sich nicht
wiederbeleben.
Deshalb werden nicht die Typen des States  in einer Queue gespeichert, sondern einzelne Instanzen.

Ebenso zeigte sich, dass die die ganze Maschinerie nicht erst auf Startknopfdruck instanziert werden
kann. Dies aus zwei Gründen.

Erstens dauert dies über eine Sekunde und das Fahrzeug hätte einen Startnachteil. Zweitens muss die
Bildverarbeitung laufen, bevor das Fahrzeug losfährt. Nur so können wir die Kamera, dessen Winkel
von grösster Wichtigkeit für die Genauigkeit der Navigation ist, genau ausrichten.

Deshalb instanzieren wir bereits beim Programmstart alle benötigten Teile; sowohl für den linken wie
auch für den rechten Parcours. Beim Knopfdruck wird nur noch entschieden, welche Instanzen dann
wirklich verwendet werden.






